\documentclass[french]{article}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua }
\input{ ../../../preambules/style_cours }
\fancyhead[L]{\textbf{Chapitre C7.} \textcolor{gray!70}{Seconde}}
\fancyhead[R]{\themeMatiere}
%------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{Chapitre C7.} Transformation chimique}
 %
\section{Modélisation d'une transformation chimique}
\subsection{Écriture symbolique d'une transformation chimique}
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Un \emph{système chimique} est décrit par la nature des espèces, leurs
    états physiques, leurs quantités, la température et la pression.
    \item Au cours d'une transformation:
    \begin{itemize}
      \item Les réactifs sont consommés pour former des produits.
      \item La masse du système chimique se conserve.
    \end{itemize}
    \item On \emph{Modélise} une transformation chimique par une \emph{réaction
      chimique.}
    \item Les \emph{nombres stœchiométriques} indiquent les proportions de
    réactifs consommés et de produits formés au cours de la transformation.
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
%  
\begin{ex}{Combustion du méthane}
  Lors de sa combustion, le méthane réagit avec l'eau pour formet du dioxyde de
  carbone et de l'eau.
\end{ex}
%
\begin{center}
  \begin{tabular}{|*{2}{>{\centering\arraybackslash} m{4cm}|}}
    \hline
    \textbf{État initial} & \textbf{État final}
    \\\hline
    \rowcolor{gray!30} Méthane (\ch{CH4}) \newline Dioxygène (\ch{O2})
                          & Dioxyde de carbone (\ch{CO2}) \newline Eau (\ch{H2O})
    \\\hline
  \end{tabular}
\end{center}
%
On modélise cette transformation par l'équation de réaction suivante:
\begin{center}
  \ch{CH4(g) + 2 O2(g) -> CO2(g) + H2O(g)}
\end{center}
%
\begin{aConnaitre}
  Pour q'une équation soit correcte, elle doit respecter:
  \begin{itemize}
    \item \textcolor{red}{La conservation des éléments chimiques.}
    \item \textcolor{red}{La conservation de la charge électrique.}
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
%
\subsection{Notion d'espèce spectatrice}
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Lorsqu'une espèce chimique ets présente au début de la transformation
    mais ne participe pas à la transfformation, on dit que c'est une espèce
    \emph{spectatrice}.
    \item On n'ecrit généralement pas ces espèces dans l'équation de réaction.
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
% 
\begin{ex}{l’acide chlorhydrique et le fer}
  L'action de l'acide chlorhydrique sur le fer peut être modélisée par
  l'éaquation de réaction suivante:
  \begin{center}
    \textcolor{gray}{\ch{2 Cl- (aq)}}
    \ch{+ 2 H^+ (aq) + Fe (s) -> Fe^2+ (aq) + H2 (g) +}
    \textcolor{gray}{\ch{2 Cl^- (aq)}}
  \end{center}
\end{ex}
%
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=.08]{clou_acide}
  \caption{Un clou en fer réagit avec de l'acide chlorhydrique}
\end{figure}
% 
\section{Réactif limitant et bilan de matière}
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Lors d'un transformation chimique totale, au moins un des réactifs est
    \emph{entièrement consommé}. Il est appelé le \emph{\textcolor{red}{le réactif
        limitant}}
    \item Les réactifs sont introduits \emph{\textcolor{red}{dans les
        proportions stœchiométriques}} lorsqu'il n'en reste aucun à la fin.
    \item On peut déterminer le réactif limitant à partir des quantités initales
    et des nombres stœchiométriques.
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
%

\begin{center}
  \qrcode[height=1cm]{https://www.youtube.com/watch?v=yzj6Vnu3qng}
\end{center}
% 
\begin{aConnaitre}
  \newcommand{\niA}{n_\text{i}(\text{A})}
  \newcommand{\niB}{n_\text{i}(\text{B})}
  \begin{center}
    \ch{ aA + bB -> cC + dD}
  \end{center}
  \begin{tblr}{row{odd}={bg=gray!20}, hline{2} , row{1} = {c, font=\bfseries, bg=white},
    rows = {c} , row{2,3}={mode=dmath}, rowsep=2mm}
    \textbf{A est le réactif limitant}
    & \textbf{Proportions stœchiométriques}
    & \textbf{B est le réactif limitant} \\
    % 
    \dfrac{\niA}{a} < \dfrac{\niB}{b }
    & \dfrac{\niA}{a} = \dfrac{\niB}{b} 
    &  \dfrac{\niA}{a} > \dfrac{\niB}{b} \\
    % 
    \dfrac{\niA}{\niB} < \dfrac{a}{b }
    & \dfrac{\niA}{\niB} = \dfrac{a}{b} 
    & \dfrac{\niA}{\niB} > \dfrac{a}{b}  \\
\end{tblr}
\end{aConnaitre}
% 
\begin{ex}{Combustion du butane}
  \ch{CH4(g) + 2 O2(g) -> CO2(g) + 2 H2O(g)}

  Pour introduire les réactifs dans les proportions stœchiométriques, il faut
  une quantité initiale de dioxygène \emph{deux fois plus importante} que celle
  de butane: 
  \[
    \dfrac{n_\text{i}(\ch{O2})}{n_\text{i}(\ch{CH4})} = \dfrac{2}{1}
  \]
  Soit :
  \[
    \dfrac{n_\text{i}(\ch{O2})}{2} = \dfrac{n_\text{i}(\ch{CH4})}{1}
  \]
  Donc, si 
  \[
    \dfrac{n_\text{i}(\ch{O2})}{2} > \dfrac{n_\text{i}(\ch{CH4})}{1}
  \]
  Alors c'est le méthane qui est le réactif limitant.

  Et si
  \[
    \dfrac{n_\text{i}(\ch{O2})}{2} < \dfrac{n_\text{i}(\ch{CH4})}{1}
  \]
  C'est le dioxygène le réactif limitant.
\end{ex}
%

\end{document}
